【消委會】人造牛油有基因致癌物 仲會傷腎傷J要小心

【消委會】人造牛油有基因致癌物 仲會傷腎傷J要小心

【新增動新聞】
牛油可用作塗抹麵包，亦經常用於烹調或焗製食物，為了減少吸入脂肪，不少消費者都會選用俗稱「植物牛油」的人造牛油，認為會較健康。消費者委員會測試了30款預先包裝的牛油、人造牛油及相關產品，包括9款牛油及16款人造牛油及塗抹醬、4款牛油和植物油脂肪混合物塗抺醬，以及1款起酥油。測試發現18款人造牛油含有基因致癌物環氧丙醇（13-640微克/公斤），含量由每公斤13至640微克，含量最高的為人造牛油Sunny Meadow Spread with Canola Oil；當中16款同時驗出污染物3-MCPD，含量由每公斤44至1,100微克，含量最高的為President Ambassador Culinary Fat Blend。由於環氧丙醇同時具基因毒性和致癌性，消費會建議市民應盡量減低從食物內攝取。

18款含環氧丙醇的樣本中，16款同時含污染物3-MCPD（44-1,100微克/公斤）。歐洲食品安全局和聯合國糧食及農業組織/世界衞生組織聯合食品添加劑專家委員會（JECFA）建議的每日攝入量，分別為2微克及4微克，按是次測試中檢出量最高的樣本（1,100微克/公斤）計，要分別持續每日進食24茶匙及48茶匙，才會超出建議上限。消委會指，正常進食對身體的影響甚微，但由於3-MCPD亦可經其他高溫烹調而形成，因此亦同時存在於其他食物，例如精煉食油、粉麵、麵包、曲奇、蛋糕、薯片薯條，以至嬰兒配方及後續配方奶粉等，故為保障身體健康，消費者應留意日常飲食習慣，以減少3-MCPD的攝入量。

另外，消委會亦發現大部分樣本的標籤未有準確標示營養素含量，當中近5成的營養標籤及聲稱標示更屬嚴重不符，損害消費者能獲得正確資訊的基本權利。有4款樣本的營養標籤標示反式脂肪酸為每100克0毫克，但測試結果顯示該4款樣本每100克含0.6至2.9克，不符合技術指引所示營養標籤上反式脂肪酸標示值為「0」的定義（每100克不超過0.3克反式脂肪酸），分別是Essential Waitrose、Earth Balance、Sunny Meadow及大公司澳洲軟牛油。

測試又發現，銀寶Lurpark Slightly Salted Organic Spreadable Butter Blended With Vegetable Oil人造牛油樣本的鈉含量（410毫克/100克），遠較標示的（36毫克/100克）高10倍；另9款樣本檢出的反式脂肪酸含量超過所標示的20%。

消委會指，失實標示有機會觸犯《食物及藥物（成分組合及標籤）規例》，有關情況已交食安中心跟進並促請代理商採取即時行動跟進。消委會促請各代理商採取即時行動更改失實標籤的問題，以負責任態度更正錯誤，並檢視生產流程，以確保日後標籤的準確性，而當局亦應嚴正執法及制訂法規，要求食品標籤須列出更詳細資訊，包括油脂種類、含量比例、加工方法等，令消費者掌握更多資訊，從而作出適當選擇。

【18款含基因致癌物人造牛油（*為同時含污染物3-MCPD）】
●銀寶Lurpark Slightly Salted Organic Spreadable Butter Blended With Vegetable Oil
●MeadowLea Original Vegetable Fat Spread
●*President Ambassador Salted Culinary Fat Blend
●*Copha Vegetable Shortening Made With Coconut oil
●*Tablelands Butter Spread with Plant Sterols
●*Belle PremiumVegetable Fat Spread Made With Sunflower Oil
●*Tesco Sunflower Spread
●*Sunny Meadow Spread with Canola Oil
●*Earth Balance Organic Whipped Buttery Spread
●*Olive Grove Classic Mild Tasting 65% Less Saturated Fat Than Butter Edible Oil Spread /Fat Spread
●*I Can't Believe It's Not Butter! Light Vegetable Oil spread
●*Sainsbury'sLighter Butterlicious Made with Buttermilk
●*花嘜 Flora輕怡植物牛油醬Light Spread
●*明治 Meiji なめらかソフトSmooth And Soft
●*雪印 Snow Brand特級植物牛油 Neo Soft Spread
●*花嘜 Flora軟滑植物牛油醬 Original S pread
●*M&S Reduced Fat Olive Oil Spread Made Using Olive Oil
●*Essential Waitrose Olive Spread - Reduced Fat Spread (45%)

仲會傷腎傷J

一早已經講氫化油有事，味精同零系可樂夠有事但無人理姐，半夜發表報告邊個知

仲未計媒體同科學家受商家贊助掩口